<doc>
	<sesi index="1">
		<nama>Sesi 1</nama>
		<deskripsi>Pemaparan visi misi dan program kerja calon presiden</deskripsi>
		<transkrip>
		Ganjar: Terima kasih. Selamat malam Bapak Ibu sekalian yang hari ini hadir di studio dan tentu saja yang menyaksikan melalui tayangan televisi atau streaming. Kami membaca sekaligus mencatat persoalan luar negeri, pertahanan keamanan, dan tentu saja dari tiga ini kami akan menyampaikan poin per poin. Yang pertama terkait dengan politik luar negeri kita. Politik luar negeri kita adalah alat untuk negosiasi terhadap dunia luar, tapi kepentingan nasional harus nomor satu. Kenapa itu menjadi penting? Karena kita mesti betul betul bisa melakukan redefinisi terhadap politik luar negeri yang bebas aktif yang disesuaikan dengan kondisi kekinian. Ini penting karena apa? Karena kita perlu untuk memilih, memilah dan memprioritaskan yang menjadi kekuatan, keinginan dari bangsa dan negara ini. Rakyat butuh bekerja, rakyat butuh lapangan kerja lebih banyak, investasi harus lebih banyak. Maka kita mesti memperkuat infrastruktur diplomasi kita, duta besar, para diplomat. Dan tentu saja inilah yang mesti kita berikan penugasan-penugasan untuk membereskan persoalan-persoalan kepentingan ekonomi nasional dalam konteks kekinian. Dan tentu saja kita tidak pernah lupa Indonesia selalu setia pada kesepakatan yang pernah diambil. Dekolonisasi yang dilakukan mendorong meyakinkan kita semua untuk membebaskan seluruh bangsa tanpa boleh mengintervensi satu dengan yang lain. Dan inilah komitmen kita pada kemerdekaan Palestina yang kita dukung terus menerus. Maka kalaulah kemudian itu kita kerjakan, beberapa problem krisis iklim, barangkali akan kita selesaikan dengan membawa pola-pola diplomasi sesuai dengan kekinian yang diperlukan. Atau barangkali kepentingan UMKM yang mesti kita bawa ke dunia internasional seperti praktek yang pernah kami lakukan di Jawa Tengah. Dan itu membikin rasa masyarakat akan merasakan politik luar negeri jauh lebih baik. Pertahanan. Sistem pertahanan rakyat semesta mesti kita dorong, kita lapisi dengan pertahanan yang betul-betul berlapis dan kita jadikan benteng pertahanan Nusantara sebagai sebuah satu kesatuan. Dan kita perlu melakukan penataan gelar pasukan karena IKN menjadi pusat gravitasi baru dan ini bagian dari antisipasi terhadap tarung global antara Amerika Serikat dan Tiongkok. Untuk itulah pertahanan kita mesti masuk pada wilayah 5.0 dengan teknologi sakti dengan rudal hipersonik, senjata cyber, sensor kuantum, dan sistem senjata otonom. Dan itu bisa dilakukan kalau anggaran dari Kemenhan itu 1-2% dari PDB sehingga MEF kita akan bisa tercapai. Karena ini yang mengerikan, di 2024 saya khawatir ini tidak akan tercapai. Untuk keamanan, terorisme, narkoba, pinjaman online, judi online, kekerasan seksual ini perlu mendapatkan perhatian, termasuk di PPU. Maka reformasi kepolisian betul-betul harus mengantisipasi ini dengan penguatan cyber sistem kita termasuk pengembangan SDM cyber yang kuat. Polisi yang menjadi pengabdi masyarakat betul-betul akan bisa mengayomi. Seperti kemudian pada saat saya bertemu dengan ibu Mary Hoegeng, Bagaimana ibu Mary menceritakan bahwa polisi kita mengayomi dengan kesungguhan, polisi kita hidup dengan sangat sederhana, dan mereka punya integritas yang tinggi. Sebagai anak polisi saya paham betul ini sesuatu yang sulit dan pasti akan bisa kita lakukan. Dan tentu saja inilah capaian-capaian yang akan kita lakukan oleh Ganjar Mahfud. Bismillah Insya Allah kami siap.

		Anies: Assalamualaikum warahmatullahi wabarakatuh. Selamat malam dan salam sejahtera untuk semuanya. Bapak ibu sekalian, saudara sebangsa setanah air yang saya hormati yang saya cintai. Ketika kepercayaan dari ibu dan bapak sudah sekalian diberikan kepada kami, maka kami Insya Allah akan mengembalikan posisi Indonesia menjadi pelaku utama di dalam konstelasi global. Indonesia tidak hadir sebagai penonton, tapi Indonesia hadir sebagai penentu arah perdamaian, kemakmuran bagi seluruh bangsa di level global maupun di level regional. Kami merencanakan bagaimana kekuatan Indonesia, kekuatan kebudayaan, kekuatan kesenian, kekuatan ekonomi ikut mewarnai kancah dunia. Kita ingin film kita, seniman kita, kuliner kita, diplomat kita, para diaspora kita, menjadi fenomena dunia hadir mewarnai kancah internasional. Kita menginginkan dengan cara seperti itu, maka apa yang kita kerjakan di level dunia membuat Indonesia bisa menjadi tuan rumah di negeri sendiri sekaligus tamu mempesona di negeri orang. Dan Presiden menjadi panglima diplomasi Indonesia. Bukan hanya hadir dalam forum-forum, tapi hadir mewarnai, hadir serius memperjuangkan amanat, termasuk amanat terpenting menghapuskan penjajahan di muka bumi. Bukan sekedar statemen dalam upacara, tapi Presiden dan seluruh jajaran diplomasi bekerja keras untuk itu, khususnya untuk Palestina. Tapi dalam kenyataannya, kita bicara tentang pertahanan. Di sisi lain, kita menghadapi tantangan tidak kecil. Dalam beberapa tahun terakhir ini, lebih dari 160 ribu orang meninggal bukan karena serangan militer, tapi karena serangan virus. HP kita, komputer kita diserang oleh cyber attack. Lebih dari 800 juta cyber attack. Perdagangan manusia, perdagangan anak, bagaimana perempuan, anak-anak menjadi korban lebih dari tiga ribu orang. Dan narkoba menyerbu Indonesia, 4,8 juta orang terpapar narkoba. Keluarga-keluarga kita menderita karena narkoba ini dan itu pedih sekali. Itu tingkat keluarga. Pencurian ikan, pencurian pasir itu menandakan bahwa kita kebobolan. Dan lebih jauh lagi, ironisnya, Kementerian Pertahanan menjadi kementerian yang dibobol oleh hacker 2023. Sebuah ironi, karena itu kita ingin mengembalikan. Dan 700 triliun anggaran Kementerian Pertahanan tidak bisa mempertahankan itu, justru digunakan untuk membeli alat-alat alutsista yang bekas di saat tentara kita lebih dari separuh tidak memiliki rumah dinas sementara menterinya punya, menurut Pak Jokowi punya lebih dari 340 hektar tanah di republik ini. Ini harus diubah. Tambah lagi food estate singkong yang menguntungkan kroni, merusak lingkungan dan tidak menghasilkan ini harus diubah. kami akan memulai dengan kepemimpinan yang menjunjung tinggi etika kepemimpinan yang mengandalkan data informasi kapasitas yang serius. Kita ingin Republik ini berperan di level global, dijaga secara serius untuk rumah tangga, untuk nasional, sehingga kewibawaan kita adalah kewibawaan berdasarkan kekuatan. Untuk itu kita butuh perubahan. Terima kasih. Assalamualaikum warahmatullahi wabarakatuh.

		Prabowo: Bismillahirrahmanirrahim. Assalamualaikum warahmatullahi wabarakatuh. Salam sejahtera kita sekalian. Shalom Om Swastiastu. Namu budaya salam kebajikan. Bapak-bapak ibu-ibu sekalian yang saya hormati. Malam ini kita membicara tema-tema yang sangat penting. Pertahanan, hubungan internasional, geopolitik, mobilisasi keamanan. Dengan demikian, kita kembali kepada dasar kita tujuan nasional yang tercantum dalam undang-undang dasar kita. Dalam pembukaan undang-undang 1945 tercantum sangat tegas bahwa tujuan nasional kita yang pertama adalah melindungi segenap bangsa Indonesia dan seluruh tumpah darah Indonesia. Jadi fungsi dari negara yang pertama adalah melindungi, berarti pertahanan. Saudara-saudara, kita memahami negara kita sangat besar, sangat kaya. Ratusan tahun negara-negara dari jauh datang ke nusantara ini untuk intervensi, untuk mengganggu, untuk adu domba dan untuk mencuri kekayaan kita. Sampai kita merdeka, kita pun harus berhadapan dengan kekayaan alam kita diambil dengan murah. Karena itu untuk kita menjadi negara makmur, untuk kita menjadi negara sejahtera, untuk rakyat kita hidup layak punya pekerjaan layak, kita harus menjaga kekayaan kita. Kita harus menjaga, dan habis itu kita harus mengelola kekayaan kita. Saudara sekalian, politik luar negeri kita secara tradisi sejak awal kita merdeka adalah bebas aktif, adalah non blok. Tidak memihak, tidak ikut blok-blok, tidak ikut pakta. Ini akan saya teruskan. Dengan hubungan baik dengan semua kekuatan, kita bisa mengamankan kepentingan nasional kita. Saudara saya sekalian, seribu kawan terlalu sedikit, satu lawan terlalu banyak. Kita akan menjalankan politik tetangga baik. Saudara-saudara sekalian, kita bertekad harus punya pertahanan yang kuat. Mungkin ada yang asal bicara tanpa data, ya kan? Mungkin didorong oleh ambisi yang menggebu-gebu sehingga tidak objektif. Saudara-saudara sekalian, saya sebagai menteri pertahanan berpegang kepada doktrin kepada strategi nasional dan semuanya adalah atas dasar kepentingan bangsa dan rakyat Indonesia. Dan saya mampu mempertanggungjawabkan. Dan saya berkeyakinan hanya dengan pertahanan yang kuat, kita akan dihormati. Kita akan menjaga kepentingan nasional kita. Kalau kita buka buku ilmu pengetahuan yang paling dasar, kekuatan nasional harus ada kekuatan militer. Tanpa kekuatan militer, sejarah peradaban manusia mengajarkan bahwa bangsa itu akan dilindas seperti di Gaza sekarang ini. Akan diambil kekayaannya, akan diusir dari tanah airnya. Tidak bisa tidak, kita harus kuat. Kita harus kuat. Terima kasih. Assalamualaikum warahmatullahi wabarakatuh. 
		</transkrip>
	</sesi>

	<sesi index="2">
		<nama>Sesi 2</nama>
		<deskripsi>Calon presiden akan menjawab pertanyaan yang telah dibuat panelis. Dan selain menjawab pertanyaan dari panelis, masing-masing calon presiden juga diberikan kesempatan untuk saling menanggapi dan saling merespon</deskripsi>

		<subsesi index="1">
			<nama>Subsesi 2-1</nama>
			<deskripsi>Pertanyaan untuk Anies, ditanggapi oleh Prabowo dan Ganjar.</deskripsi>
			<transkrip>
			Moderator: Pertahanan negara yang tangguh dapat dicapai dengan memanfaatkan teknologi siber, kecerdasan buatan dan satelit untuk informasi geospasial. Pertanyaannya, apa kebijakan paslon untuk mendapatkan akses teknologi dan pengembangannya guna memperkuat pertahanan Indonesia?

			Anies: Terima kasih. Sebelum saya menjawab pertanyaan itu, saya mengklarifikasi tadi data yang meleset. Maaf Pak Prabowo, angkanya terlalu kecil, bukan 320 hektar tapi 340.000 hektar. Saya klarifikasi. 

			Prabowo: Itu pun salah. Itu pun salah.

			Anies: Kemudian melanjutkan atas apa yang perlu saya sampaikan. Ini adalah salah satu ancaman non-tradisional yang makin hari makin nyata dirasakan di Indonesia. Kita merasakan keluarga-keluarga kita, HP, komputer menghadapi tantangan hacking. Karena itulah menurut kami, perlu sekali kita membangun satu struktur pertahanan cyber yang serius. Dan ini tidak cukup dengan memberikan tugas pada sekelompok orang. Satu adalah dengan membangun satu sistem yang komprehensif. Perencanaan komprehensif yang melibatkan seluruh lembaga, termasuk komponen masyarakat. Yang kedua adalah pengadaan teknologi-teknologi terbaru. Tapi kuncinya bukan semata-mata pada teknologinya. Kuncinya adalah pada pelibatan semua secara semesta. Yang ketiga, yang tidak kalah penting adalah mekanisme untuk merespon balik apabila terjadi kondisi serangan sehingga bisa memiliki kecepatan untuk recover, kecepatan untuk kembali, kembali dalam sistem ketika terjadi serangan serangan cyber itu. Jadi, menyusun ini satu adalah melibatkan secara komprehensif, yang kedua menggunakan teknologi terbaru, yang ketiga sistem recovery yang cepat. Terima kasih.

			Prabowo: Iya sekali lagi ya saya berpandangan, Pak Anies juga terlalu teoritis. Semuanya bagus,  indah, tetapi yang nyata tentang masalah AI, cyber, teknologi tinggi dan sebagainya adalah sumber daya manusianya. Awaknya. Saya begitu jadi menteri, saya membentuk empat fakultas baru di bidang sains, teknologi, engineering, dan matematika. Kita menyiapkan putra putri kita terbaik untuk menguasai teknologi untuk menguasai sains. Untuk menguasai artificial intelligence. Untuk menguasai cyber. Bukan barang yang kita beli. Kita harus kuasai know how nya. Kita harus kuasai sistem yang yang harus kita pegang. Dan menurut saya itu adalah inti daripada masalah. Tidak hanya bicara, bicara yang baik-baik saja. 

			Ganjar: Yang pertama kita mesti menguatkan BSSN dan kita penting untuk membuat security sistem yang baik. Bahkan selain membangun SDM dan infrastruktur yang baik, maka kecepatan internetnya dan coverage-nya harus tinggi. Maka kalau kita kemudian membuat satu sistem infrastruktur yang bagus, jangan di korupsi. Ini yang kemudian jadi persoalan, maka tidak pernah selesai. Dan tentu saja LPDP itu punya potensi yang sangat tinggi untuk memberangkatkan orang-orang, anak-anak hebat ke sana. Namun demikian, ketika ke mereka sudah balik, mereka mesti diberikan ruang untuk bisa bekerja. BRIN bisa kita libatkan, mereka bisa membuat kolaborasi yang sangat bagus. Bahkan kemudian pengamanan di kepolisian, saya kira perlu cyber institution yang dipimpin oleh jenderal bintang tiga dan kita perlu duta besar cyber.

			Anies: Memang benar membangun sistem itu salah satunya satu adalah perangkat lunak satu adalah perangkat kerasnya. Dan itu salah satunya adalah seperti disampaikan terkait dengan sumber daya manusia. Persoalannya kalau tadi disebut ada yang teoritis, ada yang kedua, tidak dilaksanakan. Jadi selama lima tahun ini apa yang dikerjakan dalam mempertahankan sistem cyber kita? Justru disitu letak problemnya. Jadi ketika anggaran yang begitu besar dialokasikan justru bukan untuk mempertahankan yang hari ini menjadi serangan paling modern yang terjadi. Ini adalah ancaman yang paling nyata dan dirasakan di seluruh keluarga, bukan hanya di sektor pemerintahan. Karena itu, menurut kami, langkahnya investasi jangka panjang boleh, tapi manfaatnya itu baru dirasakan bisa lima tahun, sepuluh tahun yang akan datang. Pertanyaannya, hari ini dan kemarin apa? Dan itulah yang menjadi fokus kita. Segera siapkan sistemnya, segera siapkan orangnya, segera siapkan langkahnya.
			</transkrip>
		</subsesi>

		<subsesi index="2">
			<nama>Subsesi 2-2</nama>
			<deskripsi>Pertanyaan untuk Prabowo, ditanggapi oleh Ganjar dan Anies.</deskripsi>
			<transkrip>
			Moderator: Sebagai inisiator Dasasila Bandung 1955 Indonesia menginspirasi dunia dalam membangun kerja sama selatan-selatan. Pertanyaannya, apa strategi paslon untuk menyusun peta jalan yang lebih konkret dalam memperkuat kerja sama tersebut? 

			Prabowo: Baik. Dalam hubungan hubungan internasional yang utama bagi Indonesia harus tentunya kepentingan geopolitik kita dan kepentingan ekonomi kita. Karena itu yang utama adalah kita harus memperkuat ekonomi dalam negeri Indonesia. Kita harus menjaga kekayaan kita. Kita harus mengelola kekayaan kita. Kita harus hilirisasi supaya nilai tambah berpuluh-puluh kali naik. Kita kumpulkan kekuatan aset-aset dan keuangan kita. Kita sejahterakan rakyat kita, baru kita akan disegani, kita akan didengar oleh semua negara terutama negara-negara selatan. Kita sekarang pun sudah jadi panutan bagi banyak negara di Afrika, begitu banyak negara di Afrika sekarang melihat ke kita, datang ke kita, minta belajar dari kita karena kita dianggap negara selatan yang cukup berhasil, inflasi rendah, pertumbuhan masih ada, neraca perdagangan kita bagus, surplus perdagangan mungkin lima tahun berturut-turut. Kita sekarang jadi panutan. Jadi, leadership kita di dunia di hubungan internasional akan tercermin dan ter-impact oleh keberhasilan kita mengelola kekayaan kita, menghilangkan kemiskinan di negara kita, rakyat kita. Meraih teknologi menjadi negara industri, itu yang akan membuat kita memimpin dunia selatan. Terima kasih.

			Ganjar: Selatan-selatan kita punya potensi yang hebat. Kita punya sumber daya alam yang sangat bagus. Kalaulah kita mau konsentrasi saja untuk bisa menuntaskan kekuatan yang berbasis pada sumber daya alam. Ambil satu saja teknologi baterai, maka kalaulah kemudian kita akan bekerja sama dengan selatan-selatan, nikel kita miliki, tapi bauksit ya kita bisa share dengan beberapa negara yang lain. Ada juga litium, umpama dengan Argentina. Maka kalau kemudian ini kita konsentrasikan penuh betapa kekuatan ekonomi akan besar. Ini menciptakan lapangan kerja dan kita menyiapkan jemput bola SDM yang unggul untuk bisa meraih itu. Dan kekuatan itu akan berimbas kepada rakyat kecil. Satu, butuh lapangan kerja. Dua, dia butuh daya beli yang baik. Dan yang ketiga, mereka butuh pekerjaan karena ada lapangan kerja yang disediakan oleh pemerintah.

			Anies: Penjelasan tadi tidak menggambarkan tentang peran Indonesia di selatan-selatan. Itu hanya menggambarkan yang disampaikan Pak Prabowo tentang bagaimana kita membangun Indonesia. Dan ketika kita membangun dengan baik, tidak otomatis lalu jadi contoh. Yang harus dilakukan, seperti yang dilakukan ketika era Bung Karno pada waktu itu Ali Sastroamijoyo. Apa yang dikerjakan, merangkul semua, membawa apa yang menjadi agenda selatan-selatan, bukan menceritakan agenda kita. Semua orang bisa baca di Google tentang apa yang kita kerjakan. Tapi kalau kita menjangkau pemimpin-pemimpin selatan-selatan, dan presiden menjadi panglima diplomasi, bukan sekedar hadir di forum-forum menjadi salah satu penonton, salah satu hadirin, tapi datang ke sana membawa, ini agenda selatan-selatan, apa misalnya? Kita berhadapan dengan climate krisis yang biaya untuk menghadapi climate krisis itu tinggi sekali, dan ketika kita bicara dengan selatan-selatan, yuk kita bicara dengan utara bagaimana membiayai climate kreasi sebagai satu kesatuan, Indonesia jadi pemimpin selatan-selatan.

			Prabowo: Saya kok banyak setuju dengan Pak Ganjar ya? Kalau benar masuk akal, saya setuju. Kalau ngomong ngomong ngomong, ya kumaha. Ya, jadi leadership, apakah negara, apakah perorangan, tapi terutama juga negara, harus dengan contoh. Ing ngarso sung tulodo. Kita memimpin, kita membawa agenda, kita mau cerita, itu cerita, omong, omon-omon, ya? Tak bisa. Kenapa? Negara-negara selatan sekarang melihat ke Indonesia, karena kita berhasil membangun ekonomi kita. Jadi tidak hanya omon omon omon. Kerjanya omon saja. Nggak bisa. Tidak, tidak bisa. Ing ngarso sung tulodo.
			</transkrip>
		</subsesi>

		<subsesi index="3">
			<nama>Subsesi 2-3</nama>
			<deskripsi>Pertanyaan untuk Ganjar, ditanggapi oleh Anies dan Prabowo.</deskripsi>
			<transkrip>
			Moderator: Kewenangan institusi di sektor keamanan sangat penting, namun masih terjadi tumpang tindih. Pertanyaannya, bagaimana komitmen paslon terhadap penataan institusi pertahanan dan keamanan?

			Ganjar: Terima kasih. Membereskan yang tumpang tindih. Dan itu harus dimulai dari pemimpin yang punya komitmen untuk membereskan. Siapa dia pemimpin tertinggi, presiden. Maka kalaulah kemudian kita bicara pertahanan yang ada di laut, maka sekian lembaga yang mengurus laut mesti disatukan dalam sebuah wadah. Ketika kita bicara keamanan dan tumpang tindih, maka keamanan wilayahnya ada di kepolisian. Saya mengapresiasi, umpama dalam konteks terorism 2023 relatif tidak ada. Kita berikan apresiasi itu kepada kepolisian. Ketika kemudian terjadi pada situasi belahan Indonesia yang lain yang membutuhkan, katakan bantuan dari TNI, maka di situlah kemudian on call mereka. Kami butuh bantuan, maka dibantu. Tapi pada sisi yang lain, pembenahan yang tumpang tindih ini di daerah sebenarnya juga bisa di-support agar keamanan bisa berjalan dengan baik. Siapa mereka? Pelaksana di daerah, Forkompinda. Kita tidak pernah membiarkan situasi negara diurus oleh pusat saja. Kita mesti mengambil inisiatif karena peran-peran sampai tingkat lokal itu ada, bahkan tokoh masyarakat, tokoh agama mesti kita lakukan. Maka seluruh yang tumpang tindih dari sisi regulasi, satu perlu harmonisasi, dua perlu sinkronisasi. Dan pada tingkat tidak ada keputusan maka pemimpin tertinggi harus berani mengambil keputusan itu. Sehingga tumpang tindah yang selama ini selalu saja menjadi perdebatan yang tidak ada hentinya maka diselesaikan di meja Presiden. Dan itu saya kira sikap yang paling jelas untuk membereskan persoalan ini. Apapun dalam konteks eksekutif maka pemimpin tertinggi lah yang harus mengambil keputusan. Kecuali kita mesti berbicara dengan DPR, maka kita akan duduk bersama untuk membicarakan secara regulatif.

			Anies:  Menurut hemat kami harus dirumuskan apa tantangan dan ancaman keamanan Indonesia di tahun-tahun ke depan. Dengan itu dirumuskan maka kita tahu apa ancamannya. Lalu dari situ kemudian kita lihat bagaimana badan-badan yang selama ini ada diatur untuk merespon atas tantangan itu. Kalau kita hanya menata ulang tanpa memikirkan apa ancaman barunya, maka kita tidak lebih dari sekedar menyelesaikan urusan organisasi. Yang sesungguhnya dibutuhkan adalah bagaimana organisasi itu diatur untuk merespon tantangan. Jadi nomor satu rumuskan itu kemudian. Kedua, yang tidak kalah penting, libatkan semua unsur yang terbiasa di dalam menyusun ancaman, tantangan organisasi. Sehingga kemudian penataan organisasi, badan-badan bukan semata-mata karena selera pemimpin, tapi karena merespon atas ancaman itu. Dengan begitu, penataannya akan sesuai kebutuhan. Terima kasih.

			Prabowo: Baik. Ya sekali lagi saya harus mengatakan, saya kok banyak sependapat dengan Pak Ganjar. Jadi benar tumpang tindih harus diselesaikan oleh pimpinan tertinggi dan itu saya kira bisa ya. Tapi benar, saya juga harus mengatakan, kita harus apresiasi prestasi TNI dan prestasi Polri dalam menjaga pertahanan keamanan, dalam mengatasi berbagai peristiwa-peristiwa yang pelik. Harus kita akui menghadapi terorisme, bom Bali, Poso, dan sebagainya. Untuk itu, saya kira kalau saya dapat mandat, saya akan perbaiki kualitas hidup TNI, kualitas hidup Polri, memimpin supaya TNI dan Polri menjadi yang terbaik yang bisa kita bangun. Dengan keunggulan TNI dan Polri langsung di bawah Presiden kita akan.

			Ganjar: Ketika overlap kelembagaan ditanyakan kepada saya, maka saya sudah pelajari apa yang ada. Data kondisi sosiologis, konflik antar kelembagaan, itu bukan tiba-tiba turun dari langit karena kami sudah baca datanya, kami melihat prakteknya. Pengalaman kami sepuluh tahun di DPR dan sepuluh tahun di Gubernur, cukuplah sudah untuk membuat analisis kondisi sosiologis yang ada, maka tidak perlu lagi kita akan mengundang lebih banyak orang untuk meneliti starting from zero. Ini starting from the end. Dan kemudian kita mesti memutuskan cepat. Maka kalaulah kemudian seluruh data itu sudah ada di kepala kita, sudah tertuliskan dengan baik, maka yang diambil adalah keputusan karena kita punya konsep untuk memutuskan itu. Kecuali kita blank, dan kita tidak pernah tahu dari mana Anda akan memulai. Karena saya tahu, dari mana itu memulai. Terima kasih.
			</transkrip>
		</subsesi>
	</sesi>


	<sesi index="3">
		<nama>Sesi 3</nama>
		<deskripsi>Calon presiden akan menjawab pertanyaan yang telah dibuat panelis. Dan selain menjawab pertanyaan dari panelis, masing-masing calon presiden juga diberikan kesempatan untuk saling menanggapi dan saling merespon</deskripsi>

		<subsesi index="1">	
			<nama>Subsesi 3-1</nama>
			<deskripsi>Pertanyaan untuk Prabowo, ditanggapi oleh Ganjar dan Anies.</deskripsi>
			<transkrip>
			Moderator: Utang luar negeri adalah instrumen pembayaran yang sah. Namun ada resiko intervensi kedaulatan oleh negara pemberi hutang. Pertanyaannya, apa kebijakan paslon untuk menghindari intervensi kedaulatan Indonesia akibat utang yang terus bertambah?

			Prabowo: Baik. Mengenai utang luar negeri. Ternyata Indonesia sekarang, hutang luar negeri kita sebagai rasio perbandingan terhadap produk domestik bruto kita salah satu terendah di dunia. Jadi masih kita sekitar berada di sekitar 40%, sedangkan banyak negara jauh di atas kita. Kedua, kembali lagi dengan manajemen yang prudent, pengelolaan yang baik, dan dengan strategi ekonomi yang tepat, terutama dengan hilirisasi dimana kita bisa mendapat keuntungan sebagai bangsa, ini memperkuat posisi tawar kita. Jadi saya kok tidak terlalu khawatir negara lain mau intervensi kita soal hutang. Kita sangat sangat dihormati. Kita tidak pernah default. Saya keliling seluruh dunia, mereka sangat hormat dengan Indonesia. Kita tidak pernah gagal hutang dan saya sangat optimis. Tapi kembali kita harus punya kekuatan pertahanan yang kuat supaya tidak bisa diintervensi, tidak bisa digertak, tidak bisa di intimidasi. Hanya dengan kekuatan kita akan dihormati dan kita akan amankan kekayaan kita, amankan ekonomi kita, amankan pembangunan kita menuju Indonesia makmur, Indonesia kaya. 

			Moderator: Terima kasih masih ada sisa waktu Pak Prabowo. 

			Prabowo: Saya tegaskan kembali bahwa pelajaran sejarah manusia, yang lemah akan selalu ditindas. Kita lihat saja apa yang terjadi di Gaza. Kita tidak boleh lemah, kita tidak boleh dilindas.

			Ganjar: Kita membaca buku Confession of Economic Hit Men dari John Perkins, bahwa hutang-hutang itu memang bisa mematikan. Maka hati-hati kalau mau hutang, terutama pada infrastruktur yang punya resiko tinggi. Kita mesti hitung betul. Kita mesti prudent betul karena ini pernah dilakukan dan membikin banyak negara kolaps karena hutang. Namun demikian, kalau mau pakai kekuatan dalam negeri artinya wajib hukumnya kita mendorong ekonomi tumbuh 7%. Kemudian government berjalan bisa dengan baik, maka bisa turun 4%. Dan kemudian kita mesti betul-betul anti korupsi. Kalau itu tidak dilakukan maka tidak akan tumbuh ekonomi yang ada di tempat kita. Ease of doing business mesti dilakukan. Hanya saja memang kalau kita bicara pada industri pertahanan kita, mesti kita kuatkan industri dalam negeri. Jadi mohon maaf kaitan dengan hutang, no hutang no usang, sehingga alutsista kita betul betul kita lakukan transfer of technology dari dalam negeri.

			Anies: Sebaiknya disebutkan berapa prosentasi yang ideal untuk kita di Indonesia. Kalau hanya mengatakan bahwa kita termasuk yang terbaik, berapa angkanya, menurut hemat kami kita harus bisa mencapai maksimal angka 30% dari GDP sehingga kita aman di situ, bawah 30%. Dan itu caranya apa, dengan satu menata hutangnya, yang kedua memperbesar GDP-nya. Yang tidak kalah penting adalah melakukan pengembangan skema-skema yang lebih kreatif dalam mencari hutang luar negeri, termasuk pelibatan swasta. Lalu memastikan bahwa ada perluasan wajib pajak yang harapannya nanti akan memperkuat juga GDP kita, disamping mengurangi kebocoran pajak. Dan hutang-hutang yang kita gunakan untuk aktivitas produktif. Jangan hutang itu digunakan untuk kegiatan yang non produktif. Misalnya hutang dipakai untuk membeli alutsista bekas oleh Kementerian Pertahanan. Itu bukan sesuatu yang tepat. Justru kita harus sebaliknya kita kerjakan.

			Prabowo: Saya kembali, saya enggak mengerti. Jangan-jangan guru kita, buku kita sama Pak Ganjar. Kok saya banyak sependapat. Terus terang saja saya akan bilang A, A. Saya bukan orang macam-macam, tapi Pak Anies, saya kira Pak Anies perlu belajar ekonomi lagi, ya kan? Jadi kalau bilang ideal 30% dasarnya apa? Yang di bawah kita itu Arab Saudi, Rusia. Pokoknya negara negara yang punya sumber alam yang luar biasa. Tetapi empat puluh persen salah satu terendah sekarang. Jadi kalau kita mau bangun industri tadi saya setuju, sebagian dari yang bapak sampaikan. Yang penting utang itu produktif. Itu saya setuju. Tapi kita bisa sampai 50% gak ada masalah. Kita tidak pernah default. kita tidak pernah default. Kita dihormati di dunia. Terima kasih.
			</transkrip>
		</subsesi>

		<subsesi index="2">
			<nama>Subsesi 3-2</nama>
			<deskripsi>Pertanyaan untuk Ganjar, ditanggapi oleh Anies dan Prabowo.</deskripsi>
			<transkrip>
			Moderator: Konflik Laut Cina Selatan belum selesai, dan code of conduct belum disepakati, bahkan jadi arena persaingan hegemoni Amerika Serikat dan Tiongkok. Pertanyaannya, apa inisiatif baru yang ditawarkan paslon agar Indonesia berkontribusi dalam mengelola konflik Laut Cina Selatan?

			Ganjar: Indonesia bukan claimant. Jadi sebenarnya kita punya banyak langkah untuk bisa kita lakukan. Yang pertama adalah kita evaluasi perjalanan selama ini bagaimana di Laut Cina Selatan tidak pernah selesai. Sudah dengan DoC, sudah dengan CoC, 20 tahun lebih tidak pernah selesai. Maka usulan kami sangat jelas dan clear. Apa itu? Kesepakatan sementara. Kenapa kesepakatan sementara ini mesti kita dorong dan kita inisiatif, agar kita bisa mencegah sesuatu yang tidak kita inginkan. Kita tahu persis, modernisasi peralatan di Tiongkok akan selesai di tahun 2027. Apa artinya? Kalau kita bicara one China policy, maka seluruh dunia pasti akan mengakui bagaimana peran itu. Yang kedua, ketika kemudian peran itu menjadi kuat, maka bukan tidak mungkin cerita-cerita potensi terjadinya konflik dengan negara lain akan muncul. Mungkin perangnya tidak sampai ke Indonesia, tapi pada sisi lain kita bisa kena dampak. Yang berikutnya, bagaimana patroli bisa kita perkuat juga di wilayah Laut Cina Selatan. Maka kita butuh tanker-tanker terapung yang bisa dipakai untuk tentara-tentara TNI angkatan laut kita untuk bisa berpatroli sehingga logistiknya menjadi sangat murah, tidak lagi kembali ke titik awal. Atau mereka bilang kami hanya pergi. Kalau kembali kami tidak bisa lagi karena logistik kami habis. Maka inilah titik-titik penting yang mesti kita dorong dan kita akan bisa membawa posisi inisiatif ini untuk membuat tadi yang saya sampaikan adalah kesepakatan sementara untuk menghindari potensi-potensi yang lainnya lebih tinggi, kita akan meredam dengan cara itu. Terima kasih.

			Anies: Jawaban Pak Ganjar, tidak ada satu kata pun menyebut kata ASEAN. Padahal kata kuncinya di dalam menyelesaikan persoalan ini adalah ASEAN. Dan Indonesia negara terbesar dan pendiri ASEAN. Indonesia harus kembali menjadi pemimpin ASEAN yang dominan, bukan sekedar hadirin dalam summit-summit ASEAN. Kita menjangkau semua dan negara-negara ASEAN yang sekarang ini menjadi pintu masuk bagi kekuatan Tiongkok, misalnya di Laut Cina Selatan, apakah itu Laos, apakah itu Myanmar sekarang, itu akan menjadi bagian dari kesepakatan ASEAN terhadap wilayah Laut Cina Selatan. Bila di ASEAN kita membangun kesepakatan bagaimana kita menata, bagaimana menghadapi kekuatan luar ASEAN, karena kekuatan luar ASEAN yang datang di sini, maka kita menghadapinya sebagai satu regional. Bukan sekedar Indonesia berhadapan dengan negara lain, tapi satu region dan Indonesia memimpin ASEAN. Itu kata kuncinya menurut saya, terima kasih.

			Prabowo: Jadi keadaan Laut China Selatan menggarisbawahi bahwa kita perlu kekuatan pertahanan yang kuat. Kita perlu platform untuk patroli. Kita perlu satelit, kita perlu banyak sekali. Dan untuk itu pertahanan harus kita bangun. Dan tadi ya sekali lagi Pak Anies ngomong-ngomong barang bekas karena Pak Anies rupanya tidak mengerti masalah pertahanan, tidak. Saya bersedia Pak Anies, mengundang Pak Anies ditempat yang Pak Anies suka, kita diskusi, saya akan bawa data. Saya akan bawa data yang sebenar-benarnya ya. Jadi barang-barang bekas itu menurut saya menyesatkan rakyat. Itu Pak, tidak pantas seorang profesor ngomong begitu ya, karena dalam pertahanan hampir 50% alat-alat di mana pun adalah bekas, tapi usianya masih muda, terima kasih.

			Ganjar: Terima kasih mas Anies. Tidak, saya tidak memberikan catatan ASEAN. Saya tahu persis pengambilan keputusan di ASEAN itu rumitnya minta ampun. Karena harus dengan konsensus, maka kenapa banyak persoalan tidak selesai. Di situlah ketika kemudian amanah diberikan kepada saya, revitalisasi ASEAN, agar kemudian pengambilan keputusannya tidak bulat. Sehingga kalau kita berbicara Laut Cina Selatan kemudian menggerakkan ASEAN, oke itu betul, tapi terbayangkan, DoC CoC yang sudah lamanya minta ampun, 20 tahun lebih tidak pernah selesai. Maka pengambilan keputusannya, maaf, proses pengambilan keputusan di ASEAN itulah yang mesti juga kita review sehingga akan bisa lebih cepat. Yang berikutnya saya sepakat alutsista angkatan laut yang ada di sekitar sana harus menjadi prioritas. Dan begitu saya jadi presiden, kita tunjukan kedaulatan kita. Gas yang ada di Natuna Utara harus dieksploitasi oleh kita sendiri untuk menunjukkan power kita pada dunia.
			</transkrip>
		</subsesi>

		<subsesi index="3">
			<nama>Subsesi 3-3</nama>
			<deskripsi>Pertanyaan untuk Anies, ditanggapi oleh Prabowo dan Ganjar.</deskripsi>
			<transkrip>
			Moderator: Globalisasi membuka peluang masuknya budaya asing ke Indonesia, tetapi juga memungkinkan budaya Indonesia untuk mendunia. Pertanyaannya, bagaimana strategi paslon mempromosikan budaya populer Nusantara untuk mendukung pertumbuhan ekonomi nasional?

			Anies: Negara harus mengalokasikan sumber daya yang cukup di bidang kebudayaan. Bukan dipandang sebagai biaya tapi dipandang sebagai investasi. Dengan begitu maka karya-karya kita dari mulai kuliner, karya seni seperti film, itu menjadi tumbuh berkembang dan kemudian bisa dibawa ke level global. Dan kita berencana di dalam diplomasi ini melibatkan semua, diaspora dilibatkan, mahasiswa dilibatkan, mereka yang berada di luar diajak menjadi bagian dari diplomasi. Kemudian yang tidak kalah penting, kita ingin membangun Rumah Kebudayaan Indonesia di tiap-tiap region di seluruh dunia. Sehingga di tiap-tiap region kita akan memiliki satu tempat di mana Indonesia menunjukkan karya budayanya. Dimana kita menjual kepada mereka bukan sekedar komoditas-komoditas perekonomian, tapi juga kita menawarkan kepada mereka nilai karya budaya Indonesia. Kemudian kuliner, kita merencanakan untuk membantu mendorong tumbuhnya restoran-restoran, kafe-kafe Indonesia di berbagai kota besar di seluruh dunia sebagaimana sekarang di Jakarta kita menyaksikan banyak sekali restoran asing di sini. Kita harus memiliki rumah kuliner Indonesia di berbagai tempat. Dan itu siapa? Negara yang ada di belakangnya, negara yang fasilitasi. Dengan begitu maka swasta yang terlibat akan bisa mengelola ini. Tapi awalnya investasi dari negara. Dan lalu disiapkan kredit yang memungkinkan bagi usaha kecil mikro untuk menjadi bagian dari diplomasi kebudayaan Indonesia. Kemudahan di dalam permodalan, kemudahan di dalam mengakses pasar internasional, itu semua dilakukan supaya seluruh jajaran bisa terlibat di dalam kampanye diplomasi kebudayaan Indonesia. Terima kasih.

			Prabowo: Saya kira yang disampaikan Pak Anies masuk akal ya walaupun memang itu bersifat normatif. Ya memang kembali kalau dikatakan negara yang harus berperan, kuncinya adalah bahwa kita ini harus punya dana yang cukup. Kita harus punya tabungan yang cukup. Kita harus punya sovereign wealth fund yang cukup. Untuk itu kita harus punya laba yang cukup. Kita harus punya neraca perdagangan yang positif. Kita harus punya tabungan yang banyak. Dan untuk itu hanya bisa dilakukan dengan hilirisasi, dengan penghematan, dengan efisiensi, dengan penerimaan pajak yang baik dan yang efisien. Saya kira itu.

			Ganjar: Teknologi digital sudah mendunia. Kita semua menggunakan itu maka ada satu kata namanya viralisme. Maka ketika kemudian ada yang konvensional, kita mendorong agar para duta besar kita, diplomat kita untuk menjadi tenaga pemasar. Mereka menjadi fasilitator, mereka juga kemudian mempromosikan yang ada dalam negeri maupun menarik yang potensi di luar negeri ke dalam negeri dengan berbagai kerjasama dan fasilitasi dari negara. Maka viralisme sebenarnya bagian yang bisa kita dorong dari tanah air sendiri. Kalau kita lihat Niki, Rich Brian, Karina, Karina seorang intelektual yang hebat sekali yang menemukan anti virus Astra Zeneca. Dia diaspora yang hebat, kita promosikan kita viralkan. Niki, Rich Brian, Voice of Baceprot yang kemudian mendunia kita fasilitasi, maka dialah yang akan bisa mendapatkan keuntungan dan sekaligus menjadi diplomat Indonesia.

			Anies: Terima kasih. Kami bersyukur sekali bahwa bapak-bapak berdua sepaham dengan apa yang kami gagas. Dan ketika kami ditugaskan sebagai Presiden Indonesia, sebagai panglima diplomasi, maka setiap kegiatan ke luar negeri adalah bersama dengan delegasi kebudayaan, delegasi seni, dan datang ke pusat-pusat kegiatan kebudayaan kesenian di negara yang dikunjungi. Bukan hanya datang rapat lalu pulang, tapi datang di sana, menemui aktivitas-aktivitas kesenian kebudayaan, sehingga mereka pun menyadari bahwa Indonesia negeri yang kaya budayanya. Karena setiap presidennya datang, dia membawa delegasi kebudayaan ditunjukkan di sana, bukan datang rapat ikut lalu pulang. Dan dengan cara seperti itu maka dunia akan menyaksikan. Ingat, setiap presiden datang sebuah negara, seluruh media di negara itu memperhatikan. Itu kesempatan luar biasa untuk mempromosikan Indonesia. Dan itu yang kami kerjakan disamping yang sudah kami katakan tadi, terima kasih.
			</transkrip>
		</subsesi>
	</sesi>

	<sesi index="4">
		<nama>Sesi 4</nama>
		<deskripsi>Calon presiden saling tanya jawab satu sama lain</deskripsi>

		<subsesi index="1">
			<nama>Subsesi 4-1</nama>
			<deskripsi>Ganjar bertanya kepada Anies</deskripsi>
			<transkrip>
			Ganjar: Mas Anies, anggaran pertahanan belum ideal. Tadi saya sampaikan kita perlu 1-2% dari PDB, sekarang masih 0,78%. Ini data. Untuk beli alusista masih harus hutang dan hutang kita di 2023 naik dari 20,7 miliar dolar menjadi 25 miliar dolar. Padahal target renstra kita, saya panjangkan rencana strategis ya, Minimum Essensial Force di 2024 tidak tercapai kira kira karena sekarang hanya 65,49% dari target. Kira-kira menjadi pertanyaan saya ini Mas Anies. Apa solusi ekonomi pertahanannya untuk kita bisa mengejar ketertinggalan dan kemudian menyelesaikan persoalan-persoalan itu agar pertahanan kita menjadi strong?

			Anies: Terima kasih Pak Ganjar. Jadi terkait dengan anggaran pertahanan sampai tadi disampaikan kita masih di bawah, tadi disebutkan 0,78. Kami memandang memang perlu sampai dengan 1-1,5% yang perlu yang kita butuhkan. Dan untuk itu maka kita harus memperbesar GDP kita, memperbesar APBN kita, karena itulah pertumbuhan ekonomi menjadi penting. Dengan pertumbuhan ekonomi yang merata dan berkualitas harapannya maka kita memiliki masukan negara yang cukup. Kemudian kedua tadi terkait dengan hutang. Hutang-hutang yang digunakan untuk aktivitas produktif yang meningkatkan kesejahteraan, menumbuhkan perekonomian. Itu juga salah satu cara untuk memperbesar APBN kita dengan adanya pendapatan ini. Yang ketiga adalah bagaimana pajak kita diperluas basisnya, ditingkatkan efektifitasnya, lagi-lagi untuk meningkatkan pendapatan. Dan yang tidak kalah penting adalah memastikan bahwa praktek-praktek koruptif yang membuat anggaran terserap tidak secara optimal itu ditiadakan. Dengan begitu maka porsi yang kita miliki untuk sektor pertahanan akan bisa kita alokasikan. Tanpa kita memiliki anggaran yang cukup, maka alokasi disini menjadi berat. Dan bila kita melakukan pembelanjaan maka kami membayangkan justru menggunakan kekuatan sendiri. Kalaupun ada dalam bentuk hutang maka itu satu paket dengan belanja senjatanya, belanja alutsistanya sehingga itu menjadi satu kesatuan. Dan meniadakan praktek-praktek middlemen di dalam penyelenggaraan alutsista seperti peraturan perundangan yang mengharuskan itu G2G atau langsung dengan korporasi yang membuatnya. Jadi kami melihat dengan cara seperti itu, meningkatkan alokasi itu satu hal, mengefisienkan itu hal berikutnya harus kita kerjakan. Terima kasih.

			Ganjar: Ya, ternyata jawaban saya dapat bonus. Sebenarnya saya ingin membahas yang soal pertahanan dan alutsistanya. Tapi oke. Saya kira terima kasih atas jawabannya. Saya ingin menyatakan dengan jelas, maka pertumbuhan ekonomi 7% wajib. Alokasi 1-2% PDB menurut saya menjadi keharusan agar kuat dan belanja alutsista kita ini harus jadi investasi pertahanan kita. Tanknya dibuat di Pindad. Helinya di PT DI. Frigate-nya ada di PT PAL. Cyber-nya ada di PT LEN. Maka kalau kemudian itu bisa kita optimalkan betul-betul, rasa-rasanya, apa yang ingin kita capai dari minimum essensial forces-nya akan tercapai. Kalau kita lihat di 2024 yang rasa-rasanya agak berat bisa dicapai, maka saya khawatir makin mundur, tidak ajeg dalam perencanaan. Ini menyulitkan dan kita perlu Garda Samudra untuk mengawal Indonesia dan pertahanan sakti 5.0.

			Anies: Pemanfaatan atas sumber daya lokal itu penting, perlu kita teruskan. Dan kita perlu memanfaatkan juga memastikan bahwa tenaga-tenaga dalam negeri untuk bidang pertahanan itu diinvestasikan secara serius. Pembahasan mengenai investasi sumber daya manusia ini kunci. Kita perlu mengirimkan lebih banyak lagi generasi baru untuk ilmu-ilmu alutsista sehingga ke depannya penyelenggaraan alutsista domestik bisa berkembang. Itu satu hal dalam jangka panjang. Nah karena itu saya sepaham tentang pentingnya dalam negeri. Tapi tidak kalah penting ketika kita berbicara tentang memastikan bahwa belanja alutsista itu bersih, tidak melibatkan korporasi-korporasi yang punya masalah dengan korupsi. Dengan begitu, maka bukan saja anggarannya efisien, tapi tidak bocor di dalam belanja alutsista.
			</transkrip>
		</subsesi>

		<subsesi index="2">
			<nama>Subsesi 4-2</nama>
			<deskripsi>Anies bertanya kepada Prabowo</deskripsi>
			<transkrip>
			Anies: Semakin tinggi jenjang kepemimpinan, semakin luas cakupannya, semakin kompleks organisasi nya, maka pemimpin makin mengandalkan pada nilai. Bukan lagi teknis-teknis, tapi makin mengandalkan pada nilai. Itu yang membedakan antara kepemimpinan yang kompleks dengan yang sederhana. Nah, pertanyaan yang ingin saya sampaikan kepada Bapak adalah apa hubungan antara standar etika seorang pemimpin negara dengan kemampuannya dalam menjaga pertahanan keamanan dan kedaulatan negara?

			Prabowo: Saya sependapat bahwa semakin tinggi semakin kompleks. Memang kepimpinan itu butuh nilai. Nilai-nilai yang sangat fundamental. Pertama nilai adalah cinta tanah air. Kedua, kejujuran. Ketiga, kebersihan yang bapak bolak-balik ngomong. Harus memberi contoh. Tidak boleh korupsi dengan bentuk apapun. Jadi saya sependapat harus ada kepemimpinan berdasarkan nilai. Jadi hubungan dengan etik. Bener. Ya. Kita harus beretik, beretik dengan benar. Ya, jujur. Apa yang kita katakan itu ya yang ada di hati kita. Jangan lain di mulut lain di hati, dan harus cinta tanah air. Pertahanan ini sakral bagi kita. Ini menyangkut keselamatan kita. Jangan karena ambisi pribadi kita menghasut dan menyesatkan rakyat. Itu etik yang tertinggi saudara Profesor Anies Baswedan. Itu etik yang tertinggi, kebersihan jiwa. Kejujuran. Kesetiaan kepada rakyat. Sekali lagi, jangan karena ambisi pribadi kita menyesatkan rakyat, kita menghasut rakyat, kita membahayakan pertahanan keamanan rakyat. Kasihan prajurit-prajurit yang sedang berjuang untuk menjaga kita. Polisi-polisi yang menjaga kita. Kasihan kalau ada calon-calon pemimpin yang kerjanya hanya menghasut saja.

			Anies: Ketika dikatakan bahwa standar etika yang dipegang adalah tinggi, memang menjadi presiden panglima tertinggi harus memiliki standar etika yang amat tinggi. Itu harus karena dia akan mengambil keputusan mengerahkan pasukan dan ketika harus bertempur ada korban nyawa, itu keputusan-keputusan etika. Tapi dalam kenyataannya pak, ketika bapak memimpin di Kementerian Pertahanan, banyak orang dalam dalam pengadaan alutsista. PT Teknologi Militer Indonesia, Indonesia Defense Security, lalu orang dalam dalam pengelolaan food estate, lalu ada kejadian-kejadian di mana kita semua menyaksikan ketika ada pelanggaran etika dan bapak tetap jalan terus dengan cawapres yang melanggar etika. Artinya ada kompromi atas standar etika. Standar etika ini fakta. Ini fakta, dan kemudian dalam pidato bapak mengolok-olok tentang pentingnya etika. Saya tidak tega untuk mengulangi nya. Pertanyaannya, apa penjelasan Pak Prabowo soal itu semua?

			Prabowo: Jadi, saudara-saudara, semua data yang saudara ungkapkan itu keliru semua. Jadi saya bersedia kita duduk, kita buka-bukaan ya. Mau bicara food estate? Mau bicara PT Teknologi Militer Indonesia, kita buka. Iya kan? Jadi di mana masalahnya? Nah, saudara bicara etik-etik, ya kan saya itu keberatan karena saya menilai, maaf ya, karena Anda desak saya, saya terus saja, saya menilai Anda tidak pantas bicara soal etik. Itu saja. saya merasa bahwa Anda itu posturing. Anda tuh menyesatkan. Itu aja ya. Saya boleh berpendapat kan? Saya menilai Anda tidak berhak bicara soal etik karena Anda memberi contoh yang tidak baik soal etik. Terima kasih.
			</transkrip>
		</subsesi>

		<subsesi index="3">
			<nama>Subsesi 4-3</nama>
			<deskripsi>Prabowo bertanya kepada Ganjar</deskripsi>
			<transkrip>
			Prabowo: Pak Ganjar mengatakan bahwa anggaran pertahanan kita sebaiknya naik 1-2% dan bahwa kita harus membangun industri pertahanan dalam negeri yang kita utamakan. Pertanyaan saya. Kalau kita menaikkan sampai dengan 1-2%, bagaimana sikap bapak dalam mengambil keputusan tentang teknologi yang mana yang kita prioritaskan dalam peningkatan pertahanan itu? Postur mana? Darat lah, laut lah, udara, atau ketiga-tiganya? Atau kita mengarah ke teknologi yang lebih canggih lagi?

			Ganjar: Mudah-mudahan saya didudukkan di tengah memang agak mendinginkan dua kawan saya kiri kanan. Terima kasih Pak Prabowo. Mana pilihannya dari matra itu. Proporsional, Pak. Tapi tidak ada serangan yang akan masuk melalui darat karena kita negara archipelago. Maka yang mesti diperkuat hari ini adalah laut. Prioritas. Laut, mereka butuh sonar, Pak. Mereka butuh sensor-sensor, Pak. Dan hari ini mereka menyampaikan kepada saya kebutuhan itu nomor satu hari ini. Yang berikutnya tentu udara. Kenapa udara, kami tidak bisa pak. Dan saya senang kalau nanti bapak dalam forum ini menjelaskan ide bapak untuk membeli pesawat bekas. Kenapa ini menjadi penting? Kami tidak rela dengan statement bapak tadi yang saya dukung pak. Kasihan prajurit pak. Kalau pilotnya itu mesti dilatih tiga tahun, pesawatnya bekas pak dan dia harus datang lagi pelatihan lagi pak dengan resiko yang sangat tinggi tentu itu sangat berbahaya. Maka peningkatan itu Pak di awal saya sampaikan kenapa pertumbuhan harus tinggi? Kenapa industri dalam negeri menjadi prioritas? Bahkan saya sebut tadi tank dibuat di mana, heli, frigate, cyber dibuat di mana agar kita bisa konsisten dalam perencanaan pembangunan. Termasuk ketika kita membuat kapal selam yang sudah dimulai dari PT PAL, yang kerjasamanya kalau tidak salah Bapak batalkan dengan Korea Selatan. Tolong Pak, kalau saya keliru. Ini kesempatan bapak, untuk menjelaskan.

			Prabowo: Baik, terima kasih Pak Ganjar. Kesempatan saya bisa menjawab. Jadi alat perang itu usianya kurang lebih 25 sampai 30 tahun, pesawat terbang, kapal perang, dan sebagainya. Jadi bukan soal bekas dan tidak bekas, tapi usia pakai. Kemudian, jadi, pesawat, umpama nya pesawat Mirage 2005 yang ada di Qatar yang rencananya kita ingin akuisisi itu usia pakainya masih 15 tahun Pak dan teknologi ini mengarah kepada yang lebih canggih. Kita menunjukkan yang canggih yang terbaru. Tapi kalau kita beli baru datangnya pak baru tiga tahun dan operasionalnya itu baru tujuh tahun, Pak. Nah sementara tiga sampai tujuh tahun ini kita perlu deterrent. Kita perlu kemampuan. Itu maksudnya, latar belakang. Jadi saya kira itu yang bisa saya jelaskan. Tapi, waktu yang singkat, tidak cukup.

			Ganjar: Ya, awalnya saya percaya sekali bahwa Bapak akan memahami ini, tapi hari ini saya menjadi meragukan. Karena saya bertanya kepada pilotnya, saya bertanya kepada Angkatan Laut pada persoalan ini. Perencanaan pembangunan yang top-down membikin seluruh matra hanya menerima saja. Kenapa ini saya sampaikan pak, maka kalau kita bicara katakan bukan soal cerita bekasnya, buat kami tidak, karena Yuwono Sudarsono pernah menolak itu dan apa yang Bapak rencanakan hari ini ditunda, apa artinya? Saya kira perencanaannya terlalu gegabah pada soal itu. Dan keseriusan itu tidak dimunculkan sama sekali pada pengelolaan industri pertahanan dalam negeri. Dimana PT PAL kemudian hari ini sudah mendapatkan hutang dan kemudian dia tidak bisa melaksanakan apapun pada soal itu, maka ini menjadi catatan. Tapi saya berterima kasih karena Pak Prabowo menjelaskan itu dan mudah-mudahan masyarakat menjadi jelas posisinya.
			</transkrip>
		</subsesi>
	</sesi>

	<sesi index="5">
		<nama>Sesi 5</nama>
		<deskripsi>Calon presiden saling tanya jawab satu sama lain</deskripsi>

		<subsesi index="1">
			<nama>Subsesi 5-1</nama>
			<deskripsi>Anies bertanya kepada Ganjar</deskripsi>
			<transkrip>
			Anies: Pak Ganjar, pertanyaan ini terkait dengan kinerja Kementerian Pertahanan. Ketika tadi kita bahas sama-sama situasi pertahanan kita, Bapak tadi membahas tentang bagaimana belanja alutsista, bagaimana rencana tentang minimum force itu bisa dicapai, dan lain lain, Bapak melakukan review itu. Nah di sisi lain, bapak juga waktu itu pernah memberikan penilaian atas kinerja penegakan hukum di Indonesia. Bapak beri skor lima atas kinerja hukum di Indonesia. Pertanyaannya sekarang terkait dengan pertahanan, berapa skor yang bapak berikan atas kinerja Kementerian Pertahanan yang dipimpin oleh Bapak Prabowo?

			Ganjar: Lima juga. Saya punya datanya dan kemudian akan saya sampaikan, maka di meja saya sudah saya siapkan data satu persatu. Namun demikian Mas Anies tentu saja ada yang ingin saya sampaikan dari apa yang tadi sudah saya utarakan. Ketika kemudian kita ingin membangun sistem pertahanan kita, maka dalam perencanaan kita tidak boleh gonta-ganti. Kita mesti ajeg, musti konsisten. Kedua, kita mesti mendengarkan betul-betul dari seluruh matra, maka seluruh proses perencanaannya harus bottom up. Sehingga saya ketemu dengan seseorang berpangkat cukup tinggi, Pak. Kalau Bapak kasih persenjataan kepada saya yang tidak saya butuhkan, sudah saya siapkan musium untuk saya taruh di sana. Situasi seperti ini tentu tidak mengenakkan. Tapi ini harus kita buka apapun kondisinya untuk perbaikan bangsa. Kritik, otokritik itu menyehatkan. Tidak ada kok rasa dengki di hati saya. Yang ada adalah bagaimana rasa cinta tanah air ini mesti kita wujudkan agar kemudian kita betul-betul bisa menjadi negara kuat di banyak area, dan kita berbicara di dunia internasional, disegani. Bung Karno pernah menyampaikan itu, daulat politik itu wajib. Berdikari dalam bidang ekonomi mesti dituju, dan kita punya kepribadian dalam kebudayaan. Sekarang daulat ekonomi pertahanan kita mesti kita tunjukkan. Maka ketika banyak perusahaan-perusahaan waktu itu yang sangat strategis dibikin, itu mimpi sejak dari lama pendiri bangsa agar kita menjadi negara kuat. Dan itulah yang sebenarnya kita-kita yang harus meneruskan itu begitu mas Anies.

			Anies: Makasih Pak Ganjar. Jadi TNI, tentara kita, polisi kita, semua bekerja luar biasa di lapangan. Kita harus berikan rasa hormat dan terima kasih karena mereka mengerjakan hal-hal yang sulit, hal-hal yang berat, tapi sisi kebijakan menurut saya lebih parah. Kenapa? Di era pak SBY, kenaikan gaji terjadi sembilan kali. Selama era ini hanya pernah gaji tiga kali, dan akan naik nanti tahun depan karena menjelang pemilu mungkin naik gajinya. Tapi di sisi lain, kesejahteraannya tidak dipikirkan dengan serius. Tukin hanya 80%. Lihat Kementerian keuangan, lihat kementerian PUPR, menteri-menterinya mengusahakan peningkatan tukin di mereka. Lalu kita lihat tadi alutsista yang bekas yang itu resikonya adalah keselamatan dari TNI kita. Mereka bekerja keras menjaga setiap jengkal tanah republik ini, tetapi mereka tidak didukung dengan policy. Karena itu menurut saya skor nya justru dibawah lima Mas Ganjar, kalau lima itu ketinggian Pak Ganjar, terima kasih Pak Ganjar.

			Ganjar: Mas Anies gak usah takut. Disebut saja angkanya berapa gitu loh, kayak saya gitu loh. Jangan dibawah lima. Sebut saja berapa.

			Anies: Sebelas mas, dari seratus. 

			Ganjar: Oke, ini sedikit ngajari kendel Mas Anies biar berani. Apa yang kemudian saya lakukan dari jawaban saya untuk membela para TNI kita. Saya bersama mereka, saya mendengarkan, saya berkeliling Indonesia. Saya mampir bertemu di rumah-rumah mereka, di asrama-asrama mereka. Maka kami tidak mau kalau kemudian mereka, mohon maaf, bertempur dan mati sia-sia, saya tidak rela. Maka itulah yang saya bela. Maka perencanaan bottom up itu betul-betul sebuah perencanaan yang mereka inginkan, mereka harapkan, dan mereka bisa menggunakan dengan sangat efektif, termasuk pada soal kesejahteraan tadi yang disampaikan dan saya sepakat pada soal itu.
			</transkrip>
		</subsesi>

		<subsesi index="2">
			<nama>Subsesi 5-2</nama>
			<deskripsi>Prabowo bertanya kepada Anies</deskripsi>
			<transkrip>
			Prabowo: Saya cukup kaget karena beberapa hari yang lalu calon wakil presiden Bapak menyampaikan bahwa negara kita tidak dalam keadaan perang, sehingga untuk apa kita harus beli alat-alat perang. Tapi hari ini Bapak mengatakan Bapak setuju dengan kenaikan anggaran 1-2%. Jadi itu saya minta ketegasan. Yang kedua ya sekali lagi data-data yang bapak pegang adalah keliru, dan juga Pak Ganjar tadi juga banyak kelirunya, saya sangat transparan dan partai semua partai yang mengusung Bapak, Profesor Anies, mendukung APBN. Berarti mendukung program saya. Termasuk PDIP di komisi 1.

			Anies: Jadi kita butuh pertahanan yang sesuai dengan ancaman nyata yang ada di depan kita. Ancaman ini dirasakan oleh siapa, dirasakan bukan saja di dalam batas batas teritorial, tapi juga di keluarga. Bagaimana ancaman atas penipuan online? Bagaimana ancaman atas peretasan? Bagaimana ancaman atas judi online? Bagaimana ancaman-ancaman terorisme? Itu semua membutuhkan perhatian. Jadi bukan memutuskan untuk belanja alutsista berdasarkan selera dan berdasarkan preferensi masa lalu, tapi justru harus mencerminkan kebutuhan masa depan. Inilah yang menurut kami penting. Ya, anggarannya perlu kita tingkatkan, tapi jangan keliru, ancamannya juga mengalami pergeseran. Jadi itulah sebabnya mengapa kita melihat perlunya ada strategi yang baik. Supaya apa? Supaya kekuatan yang kita miliki, mereka bisa bekerja dengan optimal. Tidak sia-sia. Lalu Pak Prabowo yang saya hormati. Ini bukan soal pribadi. Ini soal negara. Ini soal policy. Penjelasannya ya di tempat ini, bukan di ruang-ruang tertutup yang tidak diketahui oleh publik. Justru kalau bapak ketahui datanya salah, tunjukkan di tempat ini sehingga publik bisa mengetahui, bukan dalam pertemuan-pertemuan lain yang tidak jelas dari mana kita bisa menilai akurasinya. Jadi menurut hemat kami bila ada di antara kami yang faktanya keliru, Bapak tunjukkan. Tapi kalau bapak tidak menunjukkan, berarti memang faktanya benar. Itulah kenyataan yang ada di lapangan dan ini juga yang selalu kami gunakan. Kami gunakan fakta-fakta itu. Itulah sebabnya, Pak, kami melihat penting sekali untuk kita tenang, dingin. Jangan emosional dalam menghadapi persoalan-persoalan kenegaraan, dalam menghadapi persoalan-persoalan pertahanan. Demikian jawaban kami. Terima kasih.

			Prabowo: Pak Anies, Pak Anies. Saya tidak bicara tertutup, saya bicara di Dewan Perwakilan Rakyat Komisi satu dimana semua partai yang mengusung Bapak hadir dan menyetujui yang saya ajukan. Jadi, dan juga sekarang, waktunya enggak ada. Jadi saya mengundang kita bicara terbuka. Terbuka. Silahkan. Tapi saya ingatkan Bapak cinta atau tidak dengan negara ini. Masa kita membuka semua kekurangan kita. Semua masalah kita. Kita buka di depan umum. Apakah itu pantas? Di negara yang baik, di negara maju, masalah rahasia ada, profesor. Jadi, bohong, saya tidak minta terutup. Terbuka, Komisi DPR terbuka.

			Anies: Tidak ada yang perlu dirahasiakan. Bapak Presiden menyampaikan bapak punya lahan lebih dari 340.000 hektar, sementara TNI kita, prajurit kita, lebih dari separuh, tidak punya rumah dinas. Itu fakta, tidak perlu dibicarakan secara tertutup. Itu kekurangan yang harus kita perbaiki. Dan ketika tadi bapak mengatakan Bapak akan meningkatkan kesejahteraan. Pak, Bapak ini sudah Menhan selama lima empat tahun, hampir lima tahun, bukan calon Menhan. Jadi harusnya menunjukkan, inilah yang sudah saya kerjakan, bukan mengatakan apa yang akan dilakukan. Nah saya menyampaikan bila saya ditugasi maka kenaikan gaji dilakukan tiap tahun. Maka perumahan prajurit TNI dipastikan dibangun sehingga mereka tidak perlu ngekos. Tidak perlu mereka sewa dan mereka bisa tenang. Mereka diminta mempertahankan setiap jengkal, tapi kita tidak memberikan tempat tinggal bagi mereka berdinas. Itu tidak benar, itu harus dikoreksi.
			</transkrip>
		</subsesi>

		<subsesi index="3">
			<nama>Subsesi 5-3</nama>
			<deskripsi>Ganjar bertanya kepada Prabowo</deskripsi>
			<transkrip>
			Ganjar: Terima kasih. Pak Prabowo, saya senang sekali bapak membantah saya data saya tidak benar. Silahkan bantah data saya hari ini Pak, dan saya izinkan kalau ada staf mau bantu, silahkan berdiri di sebelahnya. Izinkan. Pak, Global Peace Index kita menurut sumber Institute for Economic and Peace kita turun pak. Kalau mau di-close up boleh, silahkan, saya bawakan ini dari rumah. Mari kita bicara data yang benar. Global militerization kita, sumbernya pun Internasional Center for Conflic Studies, turun semua skornya ada. Kapabilitas militer kita, ini dari Lowy Institut Asia Power Index, turun. Proporsi anggaran pertahanan kita, sumbernya IISS Military Balance+, turun. Pak Prabowo, saya mau bertanya kepada bapak, termasuk kemudian capaian MEF kita hanya 65,49% dari target 79%. Mengapa terjadi penurunan? Dan apa solusinya?

			Prabowo: Jadi, Pak Ganjar saya sudah buat rencana, tetapi yang menentukan termasuk Menteri Keuangan. Dan masalah yang kita hadapi, tolong ya, saya memang sudah jadi Menteri Pertahanan empat tahun, tetapi kita diganggu oleh COVID dua tahun di mana terjadi refocusing. Jadi banyak yang kita ajukan tidak disetujui oleh Menteri Keuangan. Jadi sebagai seorang menteri, sebagai seorang team player, saya harus loyal. Jadi ya saya tidak banyak bicara di depan umum, tapi data-data yang Bapak ungkapkan masalah pesawat bekas. Ya saya ingatkan, Bung Karno waktu menghadapi Irian Barat, seluruh alatnya bekas, Pak Ganjar. Bung Karno. Seluruh pesawat terbang, kapal selam, cruiser, destroyer, semuanya bekas ya. Jadi kita juga masih pakai banyak sampai sekarang pesawat bekas. Jadi banyak data bapak. Mungkin niat bapak baik, tapi mungkin tim bapak, staf bapak itu keliru memberi masukan ya. Jadi dalam alat perang saya katakan bukan baru dan bekas, tapi usianya, usianya. Kalau pesawat, flying hours. Dan tentunya kita pasti mau yang terbaik untuk prajurit kita. Ya, tapi kita harus loyal kepada yang lebih besar. COVID, ada krisis Ukraine, pangan naik, BBM naik.

			Ganjar: Maaf kali ini Bapak tidak menjawab sama sekali pertanyaan saya, Pak. Saya ingin data yang bapak katakan salah, data pertahanan Anda ini, data pertahanan saya, silahkan Anda bantah di sini. Bapak tidak mampu membantah dan Bapak menjelaskan pesawat bekas. Saya tidak pernah berbicara pesawat bekas dalam pertanyaan saya. Minimal saya bertanya, tadi kalau bapak, maaf, mendengarkan terakhir capaian MEF kita hanya 65,49% dari target 79%, dan ini mengkhawatirkan karena akhir tahun ini sudah harus selesai, Bapak juga tidak menjawab. Jadi artinya sebenarnya apa yang bapak jawab dari seluruh pengelolaan pertahanan yang ada di Indonesia? Ini sungguh-sungguh saya meragukan itu karena data ini kemudian bapak tidak mampu membantah di sini. Bahkan saya sudah memberikan ruang terbuka, kalau ada staf yang bisa membantu, silahkan berdiri di sini. Oh, Anda mau bilang angkanya, silakan naik ke sini. Akan saya tunjukkan. Akan saya tunjukkan kalau Anda mau membantu. Terima kasih.

			Prabowo: Ya. Jadi begini, yang bapak ungkapkan itu saya bisa bantah, waktunya tidak cukup. Saya siap berjumpa dengan bapak, mari kita bahas satu per satu akan saya buktikan.

			Ganjar: Saya butuh hari ini pak.

			Prabowo: Oh nggak bisa. Saya tidak, saya tidak dikasih waktu, jadi Anda tidak fair. Anda minta saya kasih penjelasan yang begitu rumit, tapi waktu saya terbatas. Jadi saya, oh, saya transparan saudara. Dan yang saya katakan, kalau kita bicara MEF, MET itu mulai dari berapa periode yang lalu. Ya, kalau kita mau buka-bukaan, menteri pertahanan sebelum saya, apakah tidak juga berpengaruh. Juga menteri keuangan yang banyak tidak menyetujui disbursement. Jadi, mari kita diskusi dengan baik sebagai negarawan dan tidak mencari-cari hal-hal yang keliru.
			</transkrip>
		</subsesi>
	</sesi>

	<sesi index="6">
		<nama>Sesi 6</nama>
		<deskripsi>Pernyataan penutup calon presiden</deskripsi>
		<transkrip>
		Prabowo: Saudara-saudara sekalian. Kita patut bersyukur bahwa dalam beberapa dasawarsa ini negara kita terhindar dari konflik bersenjata dengan negara asing. Ini berkat kepemimpinan dan kenegarawanan pemimpin-pemimpin kita. Untuk itu saya ucapkan terima kasih dan saya mengajak kita semua mengucapkan terima kasih kepada semua pemimpin dan presiden kita terdahulu. Juga saya bertekad manakala saya menerima mandat dari rakyat untuk tetap menjalankan politik bebas aktif, non blok menghormati semua negara, menjadi tetangga baik bagi semua negara di kawasan kita, menjaga jarak yang tidak terlalu jauh tapi juga tidak terlalu dekat dengan semua kekuatan, menjalin kerja sama ekonomi. Saya juga ucapkan terima kasih dan mengajak semuanya mengucapkan terima kasih kepada seluruh prajurit TNI dan Polri dan ASN di seluruh Indonesia yang telah bekerja keras untuk menjaga kita sehingga kita seperti sekarang siap untuk tinggal landas, siap untuk bangkit menjadi negara maju. Kita perlu untuk mempertahankan sistem yang sudah baik, saya akan teruskan TNI dan Polri tetap berada langsung di bawah kendali Presiden untuk mempercepat reaksi dan memperpendek rentang kendali dan rentang komando. Saya juga akan memperbaiki kesejahteraan dan kualitas hidup TNI, Polri, dan ASN secara signifikan. Saya mengajak semua bangsa bersatu, rukun. Dengan kerukunan. dengan persatuan, kita akan jadi kuat.

		Ganjar: Untuk mengakhiri ini tentu saja saya ingin membacakan kembali data, saya khawatir kita keliru. Kalau dari buku Himpunan RKA K/L 2019-2024, anggaran kementerian pertahanan 2019 107,158. 2020 127,358. 2021 136,996 triliun. Ada peningkatan. Maksud saya, agar kita tidak keliru pada soal data. Dan capaian MEF kita, dari data LAKIP-nya Kemenkopolhukam yang di-publish secara terbuka, karena kami tidak bisa mendapatkan data dari Kemenhan secara terbuka, maka minimum essential force kita memang kemungkinan akan berat untuk bisa terpenuhi. Maka bapak ibu, dalam konteks politik luar negeri kita, maka otonomi strategis menjadi menjadi begitu penting untuk meredefinisi dari politik kita yang bebas aktif. Duta besar cyber menjadi penting karena problem besar kita hari ini adalah pada dunia digital. Maka kita perlu duta besar ini untuk merespon perubahan-perubahan global yang ada. Duta besar krisis iklim kita perlukan. Garda Samudra sebagai strategi baru dari poros maritim dunia. 100% pesawat kita mesti siap tempur, alutsista kita mesti siap tempur. Dan zero tolerance untuk kecelakaan pada alutsista kita. Kekuatan pertahanan Indonesia di Angkatan cyber akan kita tingkatkan dan anggaran pertahanan hingga 2% dari PDB. Keamanan mendorong pada profesionalisme kepolisian yang mau tidak mau harus kita lakukan. Badan cyber Polri ini kita dorong, sampai satuan baru di setiap Polda untuk TPPO, kekerasan terhadap perempuan dan anak. Tentu kesejahteraan prajurit dan keluarga menjadi begitu penting untuk mendapatkan perhatian. Dan beasiswa kuliah untuk anak prajurit dan Bhayangkara yang membutuhkan perlu kita lakukan. Indonesia, Garda Samudra. We are Groot.

		Anies: Sebagai Presiden Republik Indonesia, maka prioritas pertama dan terutama adalah memastikan rasa aman pada tiap keluarga dan setiap jengkal tanah Indonesia. Dan itu artinya kita memastikan bahwa mereka yang diberi tugas untuk mengamankan, dipikirkan kesejahteraannya, memastikan bahwa kenaikan gaji tiap tahun, memastikan mereka punya rumah dinas, memastikan kesejahteraannya aman, sehingga mereka bisa konsentrasi. Siapa itu, TNI, Polri, termasuk ASN di bidang pertahanan. Itu kunci nomor satu. Yang kedua, ketika kita berbicara tentang menjaga keamanan, maka kita juga berbicara tentang bagaimana pelibatan kita di dalam kancah internasional. Presiden akan menjadi panglima diplomasi Indonesia di tingkat dunia. Hadir mewarnai membawa nilai-nilai Indonesia. Dan seperti juga di debat ini, tidak banyak ruang diberikan untuk berbicara di forum global. Dua menit, tiga menit itulah waktunya, tapi di situ seninya. Bagaimana gagasan kompleks ini disampaikan secara lugas dan ketika Indonesia menyampaikan posisinya tegas, maka kita tidak akan ragu. Kita memperjuangkan penghapusan penjajahan di muka dunia. Maka Indonesia tidak sungkan untuk mengatakan pada negara manapun hentikan penjajahan di tanah Palestina dan usahakan itu lewat diplomasi ke seluruh tempat. Bukan cuman sekedar statement dari menteri luar negeri, tapi serius menjajaki seluruh kekuatan. Kita menginginkan Indonesia kembali menjadi kekuatan yang disegani dan mulainya dari mana? Dari pemimpin yang menjunjung tinggi etika, pemimpin yang menjunjung tinggi ilmu pengetahuan, pemimpin yang terbuka atas gagasan mempertahankan Indonesia atas ancaman-ancaman baru. Dan itu artinya kita hadir di berbagai wilayah di dalam pertemuan-pertemuan global membawa aspirasi Indonesia. Kita kirim pesan, will no longer absent. Indonesia will be present, Indonesia will color the world. Indonesia will absence no more, respected forever.
		</transkrip>
	</sesi>
</doc>